%-----------------------------------------------------------------
% UNIOESTE - Ciência da Computação
% 4o. ano - Trabalho de Conclusão de Curso
% Profa. Teresinha Arnauts Hachisuca 
%-----------------------------------------------------------------
%DECLARAÇÃO DO TIPO DE DOCUMENTO, TAMANHO DA FOLHA E FONTE
%-----------------------------------------------------------------
\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
% 	twoside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{article}
	
%-----------------------------------------------------------------
%DEFINIÇÕES DOS PACOTES UTILIZADOS
%-----------------------------------------------------------------
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
%\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos

\usepackage[brazil]{babel}      % Permite traduzir termos do LateX para português Brasil.
\usepackage{hyperref}           % Permite ativar hyperlinks
\usepackage{algorithm}          % pacote que de suporte a representação de algoritmos.

\usepackage{algorithmic}
\usepackage[pdftex]{geometry}
\usepackage{multirow}

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
%\citebrackets[]

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}

% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}

% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

%-----------------------------------------------------------------
%               INICIO DO DOCUMENTO - CAPA
%-----------------------------------------------------------------
\begin{document}


\begin{center}

	\textsc{
		\large
			\\universidade estadual do oeste do paraná
			\\unioeste - campus de foz do iguaçu
			\\centro de engenharias e ciências exatas
			\\curso de ciência da computação
			\\[1 cm]tcc - trabalho de conclusão de curso
	}
	\\
	[4 cm]
	\large Proposta de Trabalho de Conclusão de Curso
    \\
	\textbf{
	    \textsc{Título do projeto}
    }
	\\[5 cm]Nome do Acadêmico
    \\Orientador(a): \{Nome do orientador\}
    \\Co-orientador(es): \{Nome dos Co-orientadores\}
    \\[2 cm]Foz do Iguaçu, \{dia\} de \{mês\} de \{ano\}
    
    
\end{center}

\thispagestyle{empty}

%-----------------------------------------------------------------
%               IDENTIFICAÇÃO DO PROJETO
%-----------------------------------------------------------------
\section{Identificação}
    
    \subsection{Área e Linha de Pesquisa} 
    
    Consultar o link {\bf http://www.cnpq.br/documents/10157/186158/TabeladeAreasdoConhecimento.pdf} 
    para verificar as áreas e linhas de pesquisa existentes.
    
        \noindent Grande Área: \{nome da área de pesquisa\} 
        \\Código: \{código da área de pesquisa\}
    	\\[1 cm]Linha de Pesquisa: \{nome da linha de pesquisa\} 
    	\\Código: \{código da área de pesquisa\}
    	\\[1 cm]Especialidade: \{nome da especialidade\}
    	\\Código: \{código da especialidade\}
    	
    	
    \subsection{Palavras-chave}

        \begin{enumerate}
        	\item \{palavra chave 1\}
        	\item \{palavra chave 2\}
        	\item \{palavra chave 3\}
        \end{enumerate}



%-----------------------------------------------------------------
%               INTRODUÇÃO E JUSTIFICATIVA
%-----------------------------------------------------------------
\section{Introdução e Justificativa}

O texto de introdução deve conter três tipos de informações: apresentação do problema, estado da arte e justificativa do projeto.  Sendo que o autor deve elaborar
o texto com fluência lógica e sem redundância de informações. 

A apresentação ou formulação do problema deve deixar, de forma bem clara, qual será o objeto de estudo do projeto.

O estado da arte serve para embasar tanto a formulação do problema como sua justificativa. É preciso situar historicamente a evolução do tema, 
quais as abordagens já investigadas, qual o estágio atual do conhecimento sobre o assunto ou quais as tendências que se apresentam.

A justificativa do projeto deve indicar por que o projeto deve ser feito. Descreva os fatores de motivação que o levaram a abordar e trabalhar no assunto.


%-----------------------------------------------------------------
%                       OBJETIVO
%-----------------------------------------------------------------	
\section{Objetivos}


Os objetivos devem ser claros, sucintos e diretos. Deve ficar bem evidente qual a pergunta ou questionamento para o qual se busca uma resposta através desta pesquisa. 

Os objetivos são divididos em dois tipos: Objetivo Geral e Objetivos Específicos.
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Objetivo Geral}

Como pode ser notado, o título está no singular. Portanto, deve ser apresentado apenas 1 (um) objetivo geral. Aqui deve constar um parágrafo descrevendo esse objetivo.
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Objetivos Específicos}

O título está no plural. Portanto, espera-se encontrar mais de um objetivo específico neste local. Não confunda objetivo específico com metodologia. 
Os objetivos específicos são o desdobramento do objetivo geral. Pode-se começar esse tópico conforme paragrafo a seguir.

{\bf Dentre os principais objetivos específicos destacam-se: }

Cada objetivo específico será colocado em forma de item e terá uma frase curta, mas que deixe claro qual o objetivo.
A somatória dos objetivos específicos formará o objetivo geral.
%-------------------------------------------------------------------------------


    	
%-----------------------------------------------------------------
%           PLANO DE TRABALHO E CRONOGRAMA DE EXECUÇÃO
%-----------------------------------------------------------------	
\section{Plano de Trabalho e Cronograma de Execução}
	
	Descrição das atividades planejadas para o desenvolvimento do trabalho e apresentação do cronograma de 
execução destas atividades, respeitando as datas estabelecidas no cronograma da disciplina.


	Segue exemplo de como criar itens para descrever as atividades do projeto:

    \begin{enumerate}

        \item Atividades X: descrever o que será feito durante esta atividade;   \label{a1}
        
        \item Atividades Y: descrever o que será feito durante esta atividade;   \label{a2}

        \item Atividades Z: descrever o que será feito durante esta atividade;   \label{a3}

    \end{enumerate}

    Na Tabela \ref{tabela:cronograma1} é apresentado um exemplo de cronograma.
 
\begin{table}[ht]
    \scriptsize
    \centering
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline &  \multicolumn{9}{|c|}
        {\textbf{Período}} \\ \cline{2-10}
        \textbf{Atividades}     &Mar      &Abr      &Mai      &Jun      &Jul      &Ago      &Set      &Out   &Nov \\ \hline \hline
        \ref{a1} - Atividade X  &$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &      &    \\ \hline
        \ref{a2} - Atividade Y  &         &$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &      &    \\ \hline
        \ref{a3} - Atividade Z  &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &      &   \\ \hline
    \end{tabular}
     \caption{Modelo 1 de Cronograma das Atividades}
    \label{tabela:cronograma1}
\end{table}
 
 Na Tabela \ref{tabela:cronograma2} é apresentado um outro exemplo de cronograma.
 
 \begin{table}[ht]
    \scriptsize
    \centering
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|} \hline
        \textbf{Atividades}     & Inicio  &Término      &Duração     &Resultado  \\ \hline \hline
        \ref{a1} - Atividade X  & 01/03   &31/03        & 1 mês      & Proposta de Trabalho \\ \hline
        \ref{a2} - Atividade Y  & 01/04   &30/05        & 2 meses    & Revisão bibligráfica  \\ \hline
        \ref{a3} - Atividade Z  & 01/06   &31/10        & 5 meses    & Desenvolvimento \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Modelo 2 de Cronograma das Atividades}
    \label{tabela:cronograma2}
\end{table}

%-----------------------------------------------------------------
%                   MATERIAL E MÉTODO
%----------------------------------------------------------------- 

\section{Material e Método}

Texto que descreve os materiais/recursos que serão utilizados durante o desenvolvimento do trabalho
e também os métodos que serão utilizados para o desenvolvimento das atividades apresentadas na seção
anterior.

Os próximos  parágrafos exemplificam como fazer referências durante o texto. 

Diversos métodos têm sido propostos para a análise de dados faltantes em conjuntos de dados \cite{monard2003}.

\cite{ib2014}.

Nesse parágrafo é apresentado um exemplo de como fazer citação faz parte do texto. Segundo \citeonline{ib2008}, a estrutura ...

A diferença entre as diferentes formas de citação são exemplificadas no próximo paragráfo.

As maneiras mais comuns de citações são a indireta e a direta. Na citação indireta, o texto é criado com base na obra de autor consultado, 
no qual se reproduz o conteúdo e as idéias do documento original. Exemplo, utilizando Sobrenome do Autor (data), quando o nome do autor 
faz parte do texto: Segundo Souza (1999), a importância do tema [...]. Exemplo, utilizando (SOBRENOME DO AUTOR, ano) quando é citada a 
síntese de uma informação: A Revolução Industrial modificou definitivamente o cenário urbano (SOUZA, 2001). Na citação direta há a
reprodução exata do texto citado entre aspas, como, por exemplo: A justificativa deste comportamento "é resultado da integração entre 
parasita e hospedeiro, após a conclusão da fase de migração" (SOUZA, 1987). 

%-----------------------------------------------------------------
%               CRITÉRIOS DE AVALIAÇÃO
%-----------------------------------------------------------------
\section{Critérios de Avaliação} 
     
Texto que descreve a forma como os resultados que se espera obter do trabalho serão avaliados, analisados, medidos.
    
%-----------------------------------------------------------------
%                       REFERÊNCIAS
%----------------------------------------------------------------- 

\renewcommand\refname{}
\section{Referências}

%Referencias bibliográficas que foram utilizadas para desenvolver a proposta de TCC.
    \vspace{-4.3em}
    \bibliography{referencias}
    
%-----------------------------------------------------------------
%                   SÍNTESE BIBLIOGRÁFICA
%----------------------------------------------------------------- 
\section{Síntese Bibliográfica}

%Referencias bibliográficas que se pretende utilizar para o desenvolvimento do trabalho.
    \vspace{-3.5em}
    \input{sintese.bbl}
 
\end{document}
